	\documentclass[10pt]{exam}

% switch pour l'impression des solutions
%\printanswers

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\extrawidth{1in}
\setlength\parindent{0pt}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}

\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{icomma}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}

\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.0, 0.2, 0.12}

\lstdefinestyle{codestyle} {showstringspaces=false,
	basicstyle=\ttfamily,
	stringstyle=\color{darkgreen},
	backgroundcolor=\color{gray!10},
	extendedchars=true,
	mathescape,}

\lstdefinestyle{python} {language=Python, style=codestyle}


\pagestyle{headandfoot}
\firstpageheader{\bfseries \Large DIU-EIL }{\bfseries \Large Réaliser un objet connecté}{\bfseries\Large Bloc 3}
\firstpageheadrule 
\footer{}{\thepage}{}

\newcommand{\code}[1]{\lstinline[style=python]!#1!}


\begin{document}





\section{Objectifs}

Les objectifs du TP sont :
\begin{itemize}
\item d'utiliser un nano-ordinateur fonctionnant avec un système d'exploitation libre basé sur Linux.
\item de réaliser un objet connecté.
\item de réaliser une Interface Homme Machine (IHM) permettant de commander l'objet connecté à partir d'un site web.

\end{itemize}

\section{Raspberry Pi}

\subsection{Connexion des périphériques}


Le \textit{Raspberry Pi} est un nano-ordinateur monocarte à processeur ARM conçu par des professeurs du département informatique de l'université de Cambridge dans le cadre de la fondation Raspberry Pi. Cet ordinateur, de la taille d'une carte de crédit, permet l'exécution de plusieurs variantes du système d'exploitation libre GNU/Linux.\\

Il est fourni nu, c'est-à-dire avec seulement la carte mère, sans boîtier, alimentation, clavier, souris ni écran, dans l'objectif de diminuer les coûts et de permettre l'utilisation de matériel de récupération. Le Raspberry Pi est utilisé par des makers du monde entier car son prix le rend très attirant (à partir de 35\$). Le Raspberry Pi est un nano-ordinateur, contrairement à Arduino qui est une carte électronique.\\




\textbf{Activité 1.1} Connecter la souris et le clavier aux ports USB du Raspberry Pi. Relier l'écran au Raspberry Pi à l'aide du cable HDMI. Brancher ensuite le Raspberry Pi sur l'alimentation et vérifier que le système démarre. Se connecter au WiFi du lycée avec les identifiants habituels.

\subsection{GPIO}

Le Raspberry Pi possède un connecteur GPIO (\textit{General-purpose input/output}) avec 40 branches qui permettent :
\begin{itemize}
\item d'envoyer des commandes à des \textit{actionneurs} (DEL, moteur, écran...).
\item de recevoir les informations envoyées par des \textit{capteurs} (état d'un bouton, thermomètre, accéléromètre...).
\end{itemize} 
\begin{center}
	\includegraphics[height=8cm]{../img/gpio}
\end{center}
Les branches utilisées pendant ce TP seront les branches 17, 27, 22 et 10.


\subsection{Un premier montage}

Le but de la première partie du TP est de commander l'allumage d'une DEL à l'aide du Raspberry Pi. La tension aux bornes de la DEL ne devant pas dépasser $ 1,5\:V$, on utilise une résistance de protection de valeur $1\:k\Omega$ afin de limiter la tension aux bornes de la DEL. L'allumage de la DEL sera commandé par la broche 17 du connecteur GPIO.\\


\textbf{Activité 1.2} Réaliser le montage suivant à l'aide du matériel à votre disposition.
\begin{center}
	\includegraphics[height=9cm]{../img/led-1_bb}
\end{center}


\subsection{Allumer une DEL}

\textbf{Activité 1.3}  Nous allons interagir avec avec le connecteur GPIO à l'aide du language de programmation Python et de la librairie \code{gpiozero}.

\begin{itemize}
\item Cliquer sur le menu en haut à gauche et lancer l'éditeur Python 3 (IDLE) à partir du sous-menu Programming.
\item Créer un fichier \code{led-1.py} et copier le code ci-dessous. 
\lstinputlisting[style=python]{../python/1-led.py}
\item Lancer l'exécution du programme à l'aide de la touche F5. Vous devriez voir la lampe s'allumer puis s'éteindre. 
\item Vérifier le câblage du montage et le sens de branchement de la DEL si ce n'est pas le cas.

\end{itemize}



\subsection{Faire clignoter une DEL}
\textbf{Activité 1.4} Modifier le programme précédent pour que la lampe s'allume et s'éteigne 10 fois de suite.

\begin{solution}
\lstinputlisting[style=python]{../python/1-led-continu.py}
\end{solution}


\section{Interface Homme Machine (IHM)}

\subsection{Flask}

Flask est une librairie Python permettant de réaliser des sites web dynamiques. Flask déploie un serveur web qui permet d'analyser les requêtes HTTP envoyées par des clients à l'aide de leur navigateur web. En fonction de la requête reçue, une commande est envoyée au connecteur GPIO afin d'allumer ou d'éteindre la lampe. Une réponse HTTP contenant un message de confirmation est ensuite renvoyée au client.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
\usetikzlibrary{shapes};
\usetikzlibrary{arrows};
\usetikzlibrary{calc};
\tikzstyle{client}=[draw,  fill = white , rounded corners, minimum width=2cm]
\tikzstyle{partie}=[thin, rounded corners=0.07cm]
\tikzstyle{fleche}=[dashed, -latex]


\draw [rounded corners](2,-3) rectangle (6,3);
\filldraw[fill=white] (5.2,-1.5) rectangle ++ (1.6,4);
\filldraw[fill=white] (1.2,-1) rectangle ++ (1.6,2);




\node[client] (A) at   (-5,2) {navigateur};
\node[client] (B) at   (-5,0) {navigateur};
\node[client] (C) at   (-5,-2) {navigateur};


\draw[fleche] (-4,2.05) to[bend left=0] (1.2,0.5) ;
\draw[fleche] (1.2,0.4) to [bend left=0]  (-4,1.95);

\draw[fleche] (-4,0.05) to[bend left=0] (1.2,0.05) ;
\draw[fleche] (1.2,-0.05) to[bend left=0]  (-4,-0.05);

\draw[fleche] (-4,-2.05) to[bend left=0] (1.2,-0.5) ;
\draw[fleche] (1.2,-0.4) to[bend left=0]  (-4,-1.95);

%\node[client] at (0,3) {client};

\node [anchor=north] at   (2,1) {WiFi};
\node [anchor=north] at   (6,2.5) {GPIO};
\node [anchor=north] at   (4,3) {Serveur Web + Flask};
\node [anchor=south] at   (-1.4,0) {\small requête HTTP};
\node [anchor=north] at   (-1.4,0) {\small réponse HTTP};

\node (nav) at   (-5,4) {};
\node[anchor=south] at (nav) {clients};
\node (pi) at   (4,4) {};
\node[anchor=south] at (pi) {Raspberry Pi};
\node (del) at   (9,4) {};
\node[anchor=south] at (del) {entrées/sorties};


\draw[partie] (nav) -| ++(-2,-0.2);
\draw[partie] (nav) -| ++(2,-0.2);

\draw[partie] (pi) -| ++(-3,-0.2);
\draw[partie] (pi) -| ++(3,-0.2);

\draw[partie] (del) -| ++(-1.5,-0.2);
\draw[partie] (del) -| ++(1.5,-0.2);

\draw[-> ,-latex] (6.8,1) --++  (1.4,0);

\draw[rounded corners] (8.2,0.7) rectangle ++ (1.6,0.6);
\node[] at (9,1) {\small DEL 1};
\node[anchor=south] at (7.5,1) {\small action};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Activité 2.1}
\begin{itemize}
	\item Créer un fichier \code{helloworld.py} à l'aide d'IDLE.
	\item Copier le code ci dessous dans le fichier.
	\lstinputlisting[style=python]{../python/2-flask.py}
	\item Exécuter le programme et ouvrir l'adresse  \url{http://127.0.0.1:5000/} dans le navigateur. Le message 'Hello World' devrait être visible. L'adresse \code{127.0.0.1} correspond à l'adresse de l'hôte local et \code{5000} est le numéro de port utilisé.
	\item L'option \code{debug=True} permet de ne pas avoir à relancer le programme lorsque le code est modifié. Modifier le fichier \code{helloworld.py} pour que le message affiché soit \texttt{Commander la DEL à distance}.
	\item Recharger la page dans le navigateur et vérifier les changements.
	\item Arrêter le programme avec la touche \code{CTRL+C}.
\end{itemize}





\subsection{Accès depuis une autre machine}



\textbf{Activité 2.2} Dans l'activité précédente le client envoyant la requête se trouve sur la même machine que le serveur. Nous allons maintenant modifier notre programme pour qu'il accepte les requêtes des clients se trouvant sur le réseau local.
\begin{itemize}
	\item Modifier le programme précédent en ajoutant l'option \code{host='0.0.0.0'} à la dernière ligne afin de rendre notre site accessible depuis une autre machine du réseau local.
	
	\lstinputlisting[style=python]{../python/2-flask-host.py}
	\item Pour accéder à votre site web, le client doit connaitre l'adresse IP de votre machine. Ouvrir un terminal et entrer la commande \code{ifconfig}.
	\begin{center}
		\includegraphics[height=8cm]{../img/ifconfig}
	\end{center}
	Dans l'exemple ci-dessus, l'interface réseau est la carte WiFi et est repérée par l'identifiant \code{wlan0}. L'adresse IP de la machine est \code{192.168.0.20}.
	\item Depuis votre téléphone ou le poste d'un de vos camarades, tapez l'adresse IP suivie du port(\code{http://192.168.0.20:5000/} pour l'exemple précédent) et vérifiez que vous pouvez accéder à votre site.
		
\end{itemize}





\subsection{Interactions avec le connecteur GPIO}




\textbf{Activité 2.3} Nous allons maintenant intégrer les instructions permettant d'allumer la lampe à notre application web.
\begin{itemize}
	\item Créer un ficher \code{led-on-off.py} et copier le code ci-dessous :
	\lstinputlisting[style=python]{../python/3-flask-on.py}
	\item Dans le navigateur, ouvrir la page \code{http://localhost:5000/on/} et vérifier que la DEL s'allume.
	\item Modifier le programme en ajoutant une route \code{/off/} qui commande l'extinction de la DEL lorsque l'on accède à la page \code{http://localhost:5000/off/}.
\end{itemize}





\begin{solution}
	\lstinputlisting[style=python]{../python/3-flask-on-off.py}
\end{solution}




\subsection{Ajout de liens}

On souhaite rajouter des liens hypertexte pour passer d'une page à l'autre. La page \code{/on/} devra contenir un lien permettant de passer à la page \code{/off/} et inversement. 

\begin{center}
	\includegraphics[height=3cm]{../img/on-off-1}

\vspace{0.5cm}

\includegraphics[height=3cm]{../img/on-off-2}

\end{center}

\textbf{Activité 2.4} Modifier le programme pour pouvoir passer d'une page à l'autre tout en allumant et éteignant la DEL.
\begin{solution}
	\lstinputlisting[style=python]{../python/3-flask-on-off-liens.py}
\end{solution}



\section{Représentation binaire d'un nombre avec des DEL}

\subsection{Montage avec 4 DEL}

On souhaite représenter la valeur la valeur en base 2 d'un nombre décimal. A l'aide de 4 DEL on peut représenter un nombre codé sur 4 bits, c'est à dire un nombre décimal compris entre 0 et 15.
\begin{center}
	\includegraphics[height=4cm]{../img/binaire-9}
\end{center}

\pagebreak
\textbf{Activité 3.1} 
\begin{itemize}
	\item Réaliser le montage suivant à l'aide de 4 DEL et de 4 résistances de valeur $1\:k\Omega$. Les branches GPIO utilisées sont les branches 17, 27, 22 et 10.
\begin{center}
	\includegraphics[height=9cm]{../img/led-4_bb}
\end{center}
	\item 	Créer un nouveau fichier \code{led-4.py} et copier le code ci-dessous.
		\lstinputlisting[style=python]{../python/4-binary-test.py}
	\item Exécuter le programme et vous devriez voir les 4 DEL s'allumer successivement si elles ont été connectées correctement. Vérifier le cablage et les sens de branchement des DEL si ce n'est pas le cas.

\end{itemize}



\pagebreak
\subsection{Affichage binaire}

Pour des raisons de simplicité, on utilise la fonction \code{binary\_repr} de la bibliothèque \code{numpy} pour obtenir l'écriture en binaire d'un entier. L'intérêt de cette fonction est qu'elle permet de spécifier le nombre total de chiffres de l'écriture en binaire (4 dans notre cas).
\lstinputlisting[style=python]{../python/4-numpy.py}

\textbf{Activité 3.2} Compléter la fonction \code{display} qui reçoit un nombre décimal compris entre 0 et 15 et affiche sa valeur en binaire à l'aide des DEL.

\lstinputlisting[style=python]{../python/4-binary-convert.py}


\begin{solution}
	\lstinputlisting[style=python]{../python/4-binary-convert-sol.py}
\end{solution}


\subsection{Compter de 0 à 15}

\textbf{Activité 3.3 :} Utiliser la fonction \code{display} du programme précédent pour afficher successivement les nombres de 0 à 15 en binaire à l'aide des DELS.

\begin{solution}
	\lstinputlisting[style=python]{../python/4-binary-loop.py}
\end{solution}



\subsection{Requête GET et paramètres}

Lorsque l'on tape une URL dans la barre du navigateur, celui-ci émet une requête HTTP qui est de type \code{GET}. Il est possible d'ajouter des informations à transmettre au serveur à une requête HTTP de type \code{GET} en modifiant l'URL. Les paramètres sont ajoutés à la fin de l'URL après un signe \code{?} de la manière suivante :


\begin{center}
	\url{https://duckduckgo.com/?q=raspberry}
\end{center}

Ici un paramètre nommé \code{q} de valeur \code{raspberry} est ajouté à la requête.	Il est aussi possible de transmettre plusieurs paramètres en les séparant par le signe \& de la manière suivante :

\begin{center}
	\url{https://duckduckgo.com/?q=raspberry\&ia=images}
\end{center}





\pagebreak
\textbf{Activité 3.4 :}
\begin{itemize}
	\item Copier le code ci-dessous dans un nouveau fichier \code{flask-get.py}.
	\lstinputlisting[style=python]{../python/3-flask-get.py}
	\item Entrer l'URL \url{http://127.0.0.1:5000/getrequest/?param1=test} dans le navigateur et vérifier le bon fonctionnement du programme. Ouvrir la page de nouveau avec une nouvelle valeur de \code{param1}.
	\item Modifier le programme pour qu'il puisse recevoir et afficher un deuxième paramètre \code{param2}.
	
	\begin{solution}
		\lstinputlisting[style=python]{../python/3-flask-get-sol.py}
	\end{solution}
\end{itemize}

\subsection{Commander les DEL}


\textbf{Activité 3.5 :} On souhaite maintenant commander les DEL depuis notre site web. L'affichage d'un nombre en binaire est appelé par une route \code{/binaire/} qui reçoit un paramètre \code{decimal}. Par exemple, pour afficher le nombre 12 en binaire il faudra rentrer l'URL suivante :

\begin{center}
	\url{http://127.0.0.1:5000/binaire/?decimal=12}
	\end{center}

\begin{itemize}
	\item Créer un nouveau fichier \code{flask-binaire} et copier le code ci-dessous :
	\lstinputlisting[style=python]{../python/4-binary-flask.py}
	
	\item Compléter la fonction \code{binaire} commandant l'affichage des DEL.
	\item Ouvrir l'URL \url{http://127.0.0.1:5000/binaire/?decimal=12} dans le navigateur et vérifier le bon fonctionnement.
	\item Tester le programme pour d'autres valeurs de \code{decimal}.
	\item Que se passe-t-il le paramètre \code{decimal} n'est pas compris entre 0 et 15 ? Modifier la fonction \code{binaire} pour afficher un message d'erreur dans le cas où \code{decimal} n'est pas compris entre 0 et 15.
	\begin{solution}
		\lstinputlisting[style=python]{../python/4-binary-flask-sol.py}
	\end{solution}
\end{itemize}








\subsection{Formulaire}


\textbf{Activité 3.5 :} On souhaite ajouter un formulaire afin que l'utilisateur n'ait pas besoin de modifier l'URL lui-même.
\begin{center}
	\includegraphics[height=1.2cm]{../img/form}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Ajouter le code ci-dessous au fichier précédent.
\lstinputlisting[style=python]{../python/4-binary-form.py}

\item Ouvrir l'url \url{http://127.0.0.1/} et vérifier le bon fonctionnement du site web.
\item Quelle est la balise HTML qui permet la création de la zone de texte ?
\item Quelle est la balise HTML qui permet la création du bouton de validation ?
\item Quelle est le mot-clé qui spécifie la route à ouvrir lors de la validation du formulaire ? Quelle est la méthode utilisée ?

\end{itemize}


\end{document}